政治部落：群體本能和國家命運

七年前，一本自傳式的育兒書《虎媽的戰歌》讓蔡美兒聞名全球。台灣讀者多半只知她是嚴格管教兩個女兒的「虎媽」，其實她是耶魯大學法學院終身職教授，專長之一是種族研究。

耶魯大學法學院終身教授蔡美兒的新書《政治部落：群體本能和國家命運》（Political Tribes）指出，美國外交政策一再失敗的主因，就是忽略了部落主義在許多國家的重要性。

猴子是一大群生活在一起，同樣的，原始人類是一個部落生活在一起。 跟所有靈長類動物一樣，人類天生屬於部落。 我們需要屬於某個群體，渴望成為其中一員。

人們一旦認定自己屬於某個群體或部落，就會不顧一切地去捍衛這個群體的立場和利益，替自己的部落辯護，而非尋求與「敵對部落」對話或和解。

不只如此，2016年的美國大選證明，美國國內也正被毀滅性的政治部落主義撕裂中：這個國家正開始分裂成兩個、或更多的美國。

許多研究都顯示，一旦我們連結到某個群體，我們的認同就會與它綁在一起，事情的真假、對錯，開始變得無關緊要，因為我們會透過這個群體的視角來看每件事，就算有證據指出這個群體錯了，我們的反應往往是捍衛到底。 你會覺得，這不是因為你很笨或不負責任，而是你對自己的部落必須忠誠。然而，這已經成為智慧、理性、與邏輯的悲哀，因為從學校所學到的知識與道理瞬間變成垃圾

在世界上許多地方，當地人民最重視的群體認同（group identity），通常不以國家，而是以種族、宗教、派系、文化、歷史、地區或宗族為基礎。

半個多世紀以來，美國的外交政策始終對這種群體認同的重要性視若無睹，卻一直從意識形態對抗的角度來看待世界：共產主義與資本主義、民主與專制、自由世界與邪惡軸心的對抗，卻忽略了比這些意識形態更原始的群體認同。

美國過去在族群同化上很成功，因此總以為民主是萬靈藥，於是在處理伊拉克、敘利亞或阿富汗時，完全不理會部落的重要性。 以為遜尼派、什葉派和庫德族也能融合在一起...然而，如果你對這些地方的部落和人口結構不夠了解，民主反而更容易催化群體間的衝突。

美國人習慣從冷戰角度來看越南，認為越戰是在對抗共產主義，而越南是中共的棋子。 事實上，越南人把中國視為最大的敵人，1000多年來一直在爭取獨立。

另外，還有一個不可忽略的群體效應：「佔絕對優勢的少數族群」（market-dominant minority）：1%的華人控制了近70%的越南財富； 這其實也是東南亞國家普遍可見的特徵。 當年美國想要把資本主義引進越南，卻不知道越南大多數的資本家都不是越南裔，而是這個被憎恨的少數族裔。

民主制度能在美國順利發展，是因為200年來，白人在政治、經濟、文化等各方面都佔了絕對優勢，當這個族群覺得安全時，他們可以對少數族裔和移民採取比較寬容的立場，所以美國的民主很穩定。

但今天，美國正在發生大規模的人口結構轉型，也就是所謂「棕色化」（browning），來自拉丁美洲、亞洲和非洲的移民大量增加，白人將在30年內失去多數地位。

現在的情況是，每個族群都覺得自己受到了威脅：不僅少數族群，連白人也覺得他們飽受威脅。 研究顯示，高達67%的藍領白人認為，他們比少數族群更加受到歧視。 當群體感覺受到威脅時，他們會變得更加孤立、更有防禦性，而且團結對外，變得更加部落化。

過去美國和開發中國家的一大差別，是美國並沒有任何佔優勢的少數族裔，因為白人一直是最佔優勢的多數族裔。但今天的美國白人似乎已經被階級和教育的落差，分裂成兩個「部落」：簡單來說，一個部落是住在沿岸或城市裡的白人，他們教育程度比較高、比較專業、文化也比較多元。 另一個部落則是住在郊區或中部的藍領白人。

於是民粹運動開始興起，高聲呼籲「真正的美國人」要拿回他們的國家。「讓美國再度偉大，」川普說，「我們要從中國和墨西哥手中，奪回我們的國家。」

令人憂心的是，從沒有任何國家成功克服這個民粹問題；當一個國家的政治被這種「少數菁英與多數民粹」的動態關係把持時，結果就是走向專制和煽動仇恨。

美國的國家團結正在崩解，這個國家正開始分裂成兩個或更多的美國：凡是投票給另一個陣營的人，都是不道德、邪惡的，都要當成敵人，而不是自己的同胞。我們必須擺脫這種思惟。

簡單總結就係巴爾幹化，由古至今都一直發生緊既事，無法完成融合既多民族國家係歷史上通常無好下場

共產黨就係消解共同體同瓦解群體既組織
共產黨套世界觀可以放落全世界所有既社群入面
令人覺得所有群組都冇其價值
左翼身份政治只係一個變種
唔可以拎佢同所謂美國白人比囉
原子人冇真正既共同體